香港樓宇沖天建 住得高，身體好？

香港樓宇沖天建
住得高，身體好？

香港的住宅樓宇近年不斷向高空發展。馬泉崇攝

【港聞專題】

九龍站摩天豪宅天璽一個極高層單位本月以天價1.9億元成交，廣告形容這個樓盤是「舉世仰慕」，然而是否真的住得高，人生就特別好？香港鮮有關於樓層與住客身心關係的研究，本報翻查過去數年國際間的學術報告，發現各走極端的結論。

挪威生命科學大學三年前發表的一項研究顯示，高層住戶患心血管疾病比住低層高；同在歐洲的瑞士伯恩大學較早前一項同類研究則指出，低樓層住客患心血管病風險比高層住客為大。

住宅樓宇不斷向高空發展，日出康城及機鐵九龍站上蓋近年落成的大型屋苑動輒50至60層。到底高處不勝寒，還是更上一層樓才是真理？

記者：梁嘉麗 曾偉龍

相關新聞：瑞士：住8樓以上跳樓自殺多

挪威：11樓以上居民34%心臟病

到底居住樓層跟中風、心臟病等心血管疾病是否有關係？心臟專科醫生梁國輝解釋，外國不時有研究報告，但只是很初步研究，對於高層住客比較易有心血管疾病的說法，他認為暫時很難作定論，「心臟病有遠、近因素，近因主要係『三高』，而遠因就係環境污染、社會階層，生活習慣等，但遠因就未有任何確實研究報告證實當中嘅關係」。

梁指出，近年樓宇高度在歐美地區的關注多了，因為以前較少高樓。在研究樓層與健康的關係時，更應同時考慮文化因素和居住者的經濟背景，「香港人住得越高就越貴，但歐美就可能係比較基層先會住高層」。

挪威生命科學大學一項名為「居住樓層與心血管疾病的關係：奧斯陸健康及環境研究」報告顯示，住在11樓或以上樓層的居民中，34.3%患有心血管疾病，而住在地下及一樓的只是14.3%。研究亦包括不同樓層住戶的職業、教育程度等社會及經濟因素的數據，顯示居住高層的人士差不多五成是低下階層、藍領， 而低層的有差不多六成是專業人士、社會領袖等。

醫生：太多干擾因素

報告指出，在挪威，高樓大廈並不吸引，住在高層的人多數有比較弱的社會連結，「若考慮到社會及經濟因素，香港就剛好相反，住得高反而係比較富裕，生活質素好，亦有較多資源及早進行深入嘅健康檢查，對心血管疾病嘅診治會有顯著分別」。

另一項由瑞士伯恩大學2013年做的「高空生活？瑞士居住樓層的死亡率」研究報告，則提出相反結論，顯示低樓層住客比8樓以上的住客患心血管疾病的機率多出1.35倍。

心臟專科醫生高耀鈞認為，在香港，居住樓層跟心血管疾病並未有直接關係，兩者之間太多干擾因素，「反而係有冇升降機嘅分別影響較大，上一代人住唐樓，日日行幾轉樓梯，𠵱家大部份人都用升降機，都市人嚴重缺乏運動。少運動嘅人好大可能有三高，係心血管疾病最大誘發因素」。

居住高度跟心血管病的關係，香港現時未有研究數據，但與其探討居住樓層，高耀鈞認為更應認真研究城市人生活模式，「食飯時專心，唔好食咁快，慢慢消化，可以減低過份攝取糖份。仲要將運動融入生活，多啲行路、上樓梯，『坐』係新癌症！」

挪威的研究亦有提及一項有關大氣電流影響高層住戶健康的假說，指地方越高電位越大，而人體為平衡地球表面和人體之間電位的過程中，發炎風險和血液黏稠度會增加，均可導致心臟病，但中大物理系高級講師湯兆昇認為，有關假說難以成立。湯解釋，人體有一定程度的導電性，受到大氣電場等外來電場影響時，身體內極小量電荷會重新分佈，抵銷外來電場，令身體成為一個「等位表面」，內部運作不受大氣電場影響，樓宇外殼亦會阻隔部份大氣電場。

湯指出，空氣中電場同時受到時間及天氣等多種複雜因素影響，不會因數層樓的高度差異而有明顯改變，而從統計上看，居於山上的居民身上亦沒有發現假說中的效應。

相關新聞：加國：居25樓以上病發零存活

上一則
上一則
蘋人誌：黃宏發：我係新界太平紳士

下一則
下一則
瑞士：住8樓以上跳樓自殺多

瑞士：住8樓以上跳樓自殺多
加國：居25樓以上病發零存活
60樓住戶：最怕停電及火警
環團：座向更影響空氣質素

愈高 > 空氣稀薄 > 窒息

尻 up 有邊個唔識

瑞士人死撚哂未?
人地住平均海拔千幾米

根本高層嘅定義都唔同，挪威十一樓以上叫高層，香港冇廿樓以上都唔叫高層。我住嗰度最高六十幾樓，三十樓都只叫中層